\chapter{Sztuczne środowisko}
Środowisko zostało wykonane w Unity \cite{unityWebsite}, jednym z największych silników gier dostępnych na rynku. Edytor ten posiada wbudowany silnik graficzny i fizyczny, dzięki czemu tworzenie gier i wizualizacji jest bardzo proste. Wykorzystuje język C\#, który jest jednym z najpopularniejszych języków programowania \cite{tiobeIndex}.
\section{Rośliny}
Rośliny są najprostszym elementem środowiska. Zbierają energię i się reprodukują. Są jednocześnie kluczowym elementem ze względu na to, że od ich liczebności zależeć będzie działanie całego środowiska. Dlatego ważne jest, aby rośliny były równomiernie rozmieszczone w całym środowisku i żeby zapewniały odpowiedni poziom energii dla roślinożerców.
Konfigurację roślin zaprezentowano w poniższej tabeli:
\begin{table}[h]
	\caption{Konfiguracja roślin}
	\label{table:plantConfiguration}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|c|L|}
		\hline
		\textbf{Zmienna}         & \textbf{Wartość} & \textbf{Opis}                                  \\ \hline
		maxEnergy                & 100              & maksymalna wartość energii                     \\ \hline
		initialEnergy            & 20               & początkowa wartość energii                     \\ \hline
		energyPerSecond          & 10               & ilość energii zdobywanej w trakcie sekundy     \\ \hline
		reproduceCost            & 40               & koszt reprodukcji                              \\ \hline
		reproduceEfficiency      & 0.5              & jaka część wydanej energii trafia do potomka   \\ \hline
		energyReserve            & 20               & ilość energii, jaka musi zostać po reprodukcji \\ \hline
		reproduceCooldown        & 0.5              & minimalny czas między reprodukcjami            \\ \hline
		minChildPositionDistance & 14               & minimalna odległość dziecka od rodzica         \\ \hline
		maxChildPositionDistance & 30               & maksymalna odległość dziecka od rodzica        \\ \hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Reprodukcja}
Reprodukcja następuje po przekroczeniu $reproduceCost + energyReserve$ punktów energii oraz gdy czas od ostatniej reprodukcji jest większy niż $reproduceCooldown$. Roślina losuje pozycję oddaloną minimalnie o $minChildPositionDistance$ i maksymalnie o $maxChildPositionDistance$. Następnie przekazuje do potomka (nasiona) $reproduceCost \cdot reproduceEfficiency$ energii. Jeśli w wylosowanym miejscu nie ma innego obiektu, to z nasiona wyrasta nowa roślina, jeśli coś się tam znajduje, to nasiono przepada.

\subsection{Stopień pokrycia powierzchni terenu roślinami}
Problemem okazał się stopień pokrycia powierzchni terenu roślinami. Korzystając jedynie z konfiguracji zamieszczonej w tabeli \ref{table:plantConfiguration}, rośliny bardzo szybko zajmowały całą dostępną przestrzeń (Rys. \ref{fig:plantHighDensity}) i ograniczały ruchy agentów. Było to szczególnie istotne dla mięsożerców, dla których rośliny były barierą niemożliwą do pokonania.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth, trim=0 35 0 35, clip]{plantHighDensity_1920x1080}
	\caption{Bazowy stopień pokrycia terenu roślinami}
	\label{fig:plantHighDensity}
\end{figure}
Ten problem został rozwiązany poprzez dodanie parametru określającego minimalną odległość od innych obiektów na scenie. Po tej drobnej poprawce zagęszczenie roślin wygląda jak na rysunku \ref{fig:plantLowDensity}.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth, trim=0 35 0 35, clip]{plantLowDensity_1920x1080}
	\caption{Zagęszczenie roślin z uwzględnieniem minimalnej odległości od innych obiektów.}
	\label{fig:plantLowDensity}
\end{figure}
Takie rozmieszczenie roślin ma również inny pozytywny efekt, agenci nie będą mogli zapamiętać pozycji roślin i będą musieli bazować na obserwacjach.

\section{Roślinożercy i mięsożercy}
Głównym elementem środowiska są roślinożercy i mięsożercy. Ich zadanie to znaleźć pożywienie i przedłużyć życie gatunku. Oprócz wszystkich parametrów opisujących rośliny posiadają jeszcze kilka dodatkowych odpowiedzialnych za poruszanie i~zdobywanie pokarmu. Pełna konfiguracja znajduje się w poniższej tabeli:
\begin{table}[h]
	\caption{Konfiguracja roślinożerców i mięsożerców}
	\label{table:creatureConfiguration}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|l|L|}
		\hline
		\textbf{Zmienna}                                                    & \textbf{Roślinożercy} & \textbf{Mięsożercy}                                              &\textbf{Opis}                                                                             \\ \hline
		maxEnergy                                                           & 150                   & 200                                                              & maksymalna wartość energii                                                               \\ \hline
		initialEnergy                                                       & 20                    & 20                                                               & początkowa wartość energii                                                               \\ \hline
		energyPerSecond                                                     & -4                    & -4                                                               & ilość energii zdobywanej w trakcie sekundy    \\ \hline
		reproduceCost                                                       & 80                    & 80                                                               & koszt reprodukcji                                                                        \\ \hline
		reproduceEfficiency                                                 & 0.25                  & 0.25                                                             & jaka część wydanej energii trafia do potomka   \\ \hline
		energyReserve                                                       & 20                    & 20                                                               & ilość energii, jaka musi zostać po reprodukcji \\ \hline
		reproduceCooldown                                                   & 10                    & 5                                                                & minimalny czas między reprodukcjami           \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}minChildPosition\\ Distance\end{tabular} & 2                     & 2                                                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}minimalna odległość\\ dziecka od rodzica\end{tabular}      \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}maxChildPosition\\ Distance\end{tabular} & 5                     & 5                                                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}maksymalna odległość\\ dziecka od rodzica\end{tabular}     \\ \hline
		speed                                                               & 20                    & 30                                                               & szybkość poruszania się                                                                  \\ \hline
		turnSpeed                                                           & 270                   & 270                                                              & szybkośc obracania się                                                                   \\ \hline
		eatSpeed                                                            & 30                    & 300                                                              & szybkość jedzenia                                                                        \\ \hline
		eatAngle                                                            & 60                    & 60                                                               & kąt jedzenia                                                                             \\ \hline
		eatRange                                                            & 1.5                   & 1.5                                                              & zasieg jedzenia                                                                          \\ \hline
		eatMask                                                             & plants                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}herbivores,\\ carnivores\end{tabular} & typ pokarmu                                                                              \\ \hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Dostępne akcje}
Zwierzęta mogą wykonywać jedną z kilku dostępnych akcji. Pierwszą z nich jest reprodukcja, która działa podobnie jak w przypadku roślin. Jedyną różnicą jest to, że rośliny robią to automatycznie, a zwierzęta same decydują, czy chcą wykonać tę akcję.\\
Drugą akcją jest jedzenie.
Zwierzęta mogą jeść tylko określony typ pokarmu, zdefiniowany przez $eatMask$. Na rysunku \ref{fig:eatFoV} pokazano zasięg jedzenia agentów. Czerwonym kolorem oznaczono mięsożercę, żółtym roślinożercę, a zielonym roślinę. Gdy pokarm znajdzie się w polu jedzenia (różowy stożek), agent może zacząć jeść. Szybkość jedzenia dla mięsożerców jest o wiele większa niż dla roślinożerców ze względu na wysoką dostępność roślin oraz fakt, że roślinożercy mogą uciekać przed drapieżnikami.
\label{section:multiActionPenalty}
Agenci bardzo szybko nauczyli się, że mogą bez żadnych konsekwencji cały czas wybierać akcję jedzenia i~reprodukcji. Aby ograniczyć to zjawisko, została dodana kara za wykonywanie kilku akcji jednocześnie. Za każdą wybraną akcję prędkość ruchu jest zmniejszana o 80\%.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth, trim=0 200 0 150, clip]{eat_1920x1080}
	\caption{Zasięg jedzenia.}
	\label{fig:eatFoV}
\end{figure}



\subsection{Pole widzenia}
Widzenie zostało zrealizowane za pomocą promieni o różnych długościach wystrzeliwanych w różnych kierunkach, co zostało zaprezentowane na rysunku \ref{fig:eyeSight}. Dokładne informacje znajdują się w tabelach \ref{table:herbivoreEyesight} i \ref{table:carnivoreEyesight}.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{eyeSight}
	\caption[Widzenie roślinożerców i mięsożerców]{Widzenie roślinożerców (po lewej) i mięsożerców (po prawej)}
	\label{fig:eyeSight}
\end{figure}
\begin{table}[h!]
	\caption{Zestawienie informacji o widzeniu roślinożerców}
	\label{table:herbivoreEyesight}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|l|l|l|l|l|l|@{\hspace{2pt}}L|}
		\hline
		\textbf{Zasięg}         & 100 & 50      & 40      & 30      & 20      & 15      & 4         & 3                                                        \\ \hline
		\textbf{Kąt} [$^\circ$] & 0   & -10, 10 & -25, 25 & -45, 45 & -70, 70 & -90, 90 & -120, 120 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}-150, 150,\\ 180\end{tabular} \\ \hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\noindent Pole widzenia roślinożerców jest równomiernie rozłożone. Pozwala im to na zauważenie drapieżników, którzy mogą zaatakować z każdej strony.
\begin{table}[h!]
	\caption{Zestawienie informacji o widzeniu mięsożerców}
	\label{table:carnivoreEyesight}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|l|l|l|l|l|l|L|}
		\hline
		\textbf{Zasięg}         & 100 & 75    & 50      & 30      & 15      & 10      & 4         & 3                                                        \\ \hline
		\textbf{Kąt} [$^\circ$] & 0   & -5, 5 & -15, 15 & -30, 30 & -55, 55 & -90, 90 & -120, 120 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}-150, 150,\\ 180\end{tabular} \\ \hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\noindent Mięsożercy posiadają więcej promieni w centralnej części pola widzenia. Dzięki temu mogą wypatrywać ofiary z daleka.\\
Oba gatunki zwierząt posiadają również kilka krótkich promieni z tyłu. Odpowiadają one za wyczuwanie niedaleko znajdujących się obiektów na podstawie dotyku lub słuchu.

\section{System podtrzymywania życia}
W początkowej fazie treningu agenci bardzo szybko umierali, ponieważ nie znali jeszcze środowiska, a ich akcje były losowe. Koniecznym okazało się stworzenie systemu, który tworzyłby agentów, gdy populacja danego gatunku jest zbyt niska. Ten system w każdym kroku symulacji ma pewną szansę na stworzenie życia. Ta szansa jest zdefiniowana w postaci krzywej (Rys. \ref{fig:lifeSupporterCurve}) zależnej od aktualnej wielkości populacji.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{spawnChanceCurve}
	\caption{Szansa na stworzenie życia w zależności od aktualnej wielkości populacji}
	\label{fig:lifeSupporterCurve}
\end{figure}

\section{Interfejs użytkownika}
Na rysunku \ref{fig:GUI} pokazano interfejs użytkownika. Pozwala on na tworzenie agentów oraz zmianę ich parametrów w~czasie symulacji. Możliwe jest także ustawienie szybkości upływu czasu. Ponadto udostępniona jest informacja o aktualnej wielkości populacji oraz jej historii (wykres). Dostępne są 2 rodzaje kamer:
\begin{enumerate}
	\item kamera śledząca losowego agenta,
	\item tryb swobodny, gdzie można ustawić kamerę w dowolnej pozycji.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{GUI}
	\caption{Interfejs użytkownika}
	\label{fig:GUI}
\end{figure}



